<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La foy victorieuse du monde dans les justes sermon presche a las savoye dans l'eglise fran ̧coise le dimanche, 10. jour d'Octobre 1669  / par D. Breual ...</title>
            <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1670</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 82 KB of XML-encoded text transcribed from 21 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A29334</idno>
            <idno type="STC">Wing B4403</idno>
            <idno type="STC">ESTC R895</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">12409636</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 12409636</idno>
            <idno type="VID">61485</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A29334)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 61485)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 525:13)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La foy victorieuse du monde dans les justes sermon presche a las savoye dans l'eglise fran ̧coise le dimanche, 10. jour d'Octobre 1669  / par D. Breual ...</title>
                  <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[8], 32 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé par T. N. pour Will. Nott ...,</publisher>
                  <pubPlace>Londres :</pubPlace>
                  <date>1670.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  N.T. --  Epistles of John, 1st, V, 4 --  Sermons.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-01</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Simon Charles</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Simon Charles</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:61485:1"/>
            <pb facs="tcp:61485:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LA FOY VICTORIEUSE DU MONDE DANS LES JUSTES: SERMON PRESCHE A La Savoye Dans l'Egliſe Françoiſe le dimanche, 10. Jour d'Octobre 1669.</p>
            <p>Par D. BREUAL autrefois Praedicateur de la Reine Mere.</p>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> Imprimé par T. N. pour Will. Nott. ſe vend <hi>at the Queens Arms in the Pallmall,</hi> 1670.</p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:61485:2"/>
            <pb facs="tcp:61485:2"/>
            <head>AUX LECTEURS.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">V</seg>Ous ne m'avez nulle obligation du Sermon que je vous donne, puiſque c'eſt vn preſent que je vous fais malgré moy. il s'en preſche tous les jours tant de meilleurs que l'on n'imprime pas, qu'il m'euſt ſemblé faire vn crime (à moinsd'vne neceſſité) de faire cet honneur au mien. Je n'avois pas d'autre raiſon pour Me deffendre de mille gens qui m'en prioient; &amp; j'euſſe demeuré toujours ferme ſur ce reſus ſans l'occaſion que je vay dire.</p>
            <p>Le Superieur des Cap. de Sommerſet me trouvant dans la rue le dimanche d'aprés mon ſermon lorſque j'allois à l'Egliſe Françoiſe de la Savoye avec vn des anciens, il m'arreſta le plus incivilement du Monde, &amp; me dit que je devois eſtre honteux d'avoir preſché le dimanche prece<g ref="char:EOLhyphen"/>dent
<pb facs="tcp:61485:3"/> tant de ſaletez, tant d'infamies, tant de crimes &amp; d'abominations qui avoient ſi horrible<g ref="char:EOLhyphen"/>ment Scandalisé tout le Monde. Je vous avoüe que ce langage me ſurprit &amp; m'emeut, parce que juſqu'alors je n'avois eu que des acclamations &amp; des louanges auſſy bien d'vn party que de l'autre: neanmoins je me contentay de luy dire qu'il ſe faiſoit plus de tort, qu'a moy par vn reproche auſſy injuſte que celuy là, &amp;, qu'il m'obligeroit à donner ma predication au public pour avoir en<g ref="char:EOLhyphen"/>core plus de Témoins &amp; plus de Juges que je n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vois eu d'Auditeurs, bien que le nombre en euſt été plus grand que l'Egliſe n'ètoit capable d'en tenir.</p>
            <p>Avant toutefois que de le faire je demanday l'avis des Perſonnes les plus Sages, les plus vertu<g ref="char:EOLhyphen"/>euſes &amp; les plus illuſtres que je pouvois raiſonna<g ref="char:EOLhyphen"/>blement conſulter. Leur ſentiment fut que je devois au plus vìte me purger publiquement d'vne ſi mechante calomnie, &amp; que par la fauſſeté que j'en ferois voir à toute la terre on connoitroit l'im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſture de mes Ennemis dans le reſte des mau<g ref="char:EOLhyphen"/>vais contes qu'ils faiſoient de moy.</p>
            <p>J'obeis à ce conſeil, ou plutoſt à cet ordre, qu'on m'a donné, ſans avoir pourtant deſſein que de juſtifier ma doctrine. Il m'importe tres peu ce que l'on diſe ou ce que l'on croye de ma per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne, à la reſerve ſeulement d'vne choſe que je ne puis ſouffrir ſans me plaindre de la malice de
<pb facs="tcp:61485:3"/> mes Perſecuteurs, qui oſent dire, que dans les dernieres guerres j'offris mes ſervices au Roy d'Angleterre contre le Roy de France. J'ay vn bon Témoin du contraire, &amp; qui ſcait que la paſſion qu'en effet je luy témoignáy alors pour ſon Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume fut ſans prejudice de la fidelité que je de<g ref="char:EOLhyphen"/>vois à celuy dans lequel je ſuis né.</p>
            <p>Mais pour vous depeindre en vn mot l'Eſprit &amp; la ſyncerité des gens qui me perſecutent, vous devez ſçavoir qu'auſſy toſt aprés mon changement ils me voulurent faire paſſer icy pour vn Eſpion contre l'Angleterre affin de me perdre mieux par<g ref="char:EOLhyphen"/>my les anglois ſous vne qualité ſi odieuſe; Et deux ou trois ans aprés voicy qu'ils veulent, que j'aye été vn Eſpion pour l'Angleterre contre la France affin de m'attirer la haine des françois qui ſont icy. Je rend grace à Dien de m'avoir toujours conſervé dans les ſentimens que je devois à ces deux Royaumes, que je regarde tous deux comme ma Patrie, puiſque je ſuis né dans l'vn &amp; que je me prepare à mourir dans l'autre.</p>
            <p>En voila ſans doute plus qu'il n'en faut pour óter le credit à mes Ennemis dans le reſte des ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſations qu'ils font à toute heure contre moy. Elles ont ſi peu d'apparence &amp; le Monde en eſt déia ſi deſabuſé qu'il eſt inutile de m'en deffendre. Eux memes commencent a n'oſer plus ſi hardi<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les publier, &amp; ils ſont preſque reduis à ne me reprocher plus que le mariage. En verité je
<pb facs="tcp:61485:4"/> ſuis bien heureux que des gens qui me veulent tant de mal n'ayent rien à dire contre moy qu'vne choſe &amp; ſi innocente &amp; ſi permiſe &amp; ſi legitime. plûſt à Dieu que l'on euſt par tout le méme re<g ref="char:EOLhyphen"/>proche à leur faire; cela pouroit leur en epargner bien d'autres plus facheux; &amp; je ſuis aſſuré que la liberte d'vn ſacrement comme on l'appelle empe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcheroit le commercede bien des ſacrileges.</p>
            <p>Vne autrefois je m'en expliqueray davantage quand il en ſera plus le temps, &amp; que j'auray à re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre pour moy &amp; non pas pour vn ſermon Ou<g ref="char:EOLhyphen"/>tre que ſi ma conduite eſt mauvaiſe, ma Doctrine ne laiſſe pas de pou voir eſtre bonne; &amp; je dif<g ref="char:EOLhyphen"/>fie les plus Critiques (pourveu qu'ils ſoient Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens) d'y trouver vn mot à redire: ou s'il eſt vray que je me trompe en quelque choſe, on me fera plaiſir de me detromper, car je ſuis dans le ſentiment qu'étoit St. Auguſtin, JE PUIS ESTRE DANS I'ERREUR; MAIS JE N'Y VEUX PAS ESTRE.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:61485:4"/>
            <head>SERMON preſché à La SAVOYE, dans l'Egliſe Françoiſe le dimanche, 10. jour d'Octobre 1669. Par D. B.</head>
            <div type="prayer">
               <head>La PRIERE devant le SERMON.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">S</seg>Eigneur, dont la Majeſte couvre les Cieux &amp; les miſericordes la terre, nous venons dans vn eſprit plein de reſpect &amp; de confiance te rendre nos devoirs &amp; implorer tes faveurs. Nous te les de<g ref="char:EOLhyphen"/>mandons generalement pour tous les hommes &amp; particulierement pour les Chretiens, Mais ſur tout pour Ceux qui t'adorent &amp; qui te ſervent dans la pureté de ton Evangile. Conſole &amp; aſsiſte leurs Egliſes où elles ſont dans l'oppreſsion; conſerve &amp; augmente leur eclat &amp; leur tranquillité où elles ſont fleuriſſantes, principalement dans ces Royaumes d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre d'Ecoſſe &amp; d'Irlande. Verſe, O bon Dieu! tes meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leures benedictions ſur le Roy que tu leur as donné pour les deffendre contre leurs Ennemis. affermy de plus en plus ſon throne; &amp; puiſque tu l'as etably pour eſtre immediate<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſous Toy &amp; ſous tan Chriſt, Chef univerſel dans tous ſes Etats &amp; Defenſeur de la foy, eleve ſa vertu auſſy haut que tu as elevé ſa gloire. Beny la Reine ſon Epouſe, Monſeigneur le Duc D'York, Madame la Ducheſſe &amp; toute la maiſon Royale, les Seigneurs du Conſeil, la Nobleſse, &amp; tous les Ordres de ce Royaume. Mais repans, O Dieu! ton double Eſprit ſur ſes Paſteurs, les Archeveſques, les Eveſques, &amp; tous les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres
<pb facs="tcp:61485:5"/> Miniſtres &amp; Diſpenſateurs de tes Sacremens, de tes My<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteres &amp; de ta parole. Fay qu'ils Soutiennent le pois &amp; la gloire de leur Charge avec autant de Doctrine, de Zele, &amp; de bonne vie qu'Elle en demand.</p>
               <p>Tu Vois; Seigneur! le beſoin que j'ay de cette grace pour moy même; &amp; puiſque tu m'as fait par ta miſericorde vn des Predicateurs de ton Evangile, par la mème miſericorde fay moy dignement remplir les deſſeins &amp; la grandeur de mon mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtere. Eclaire mon Eſprit, Echauffe mon coeur, purifie mes leures, &amp; donne moy generalement tout ce que tu veux que je donne a ton Peuple. Diſpoſe déja ſes ſentimens á profi<g ref="char:EOLhyphen"/>ter de mes inſtructions, &amp; que luy &amp; moy ſortions d'icy meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs que nous n'y ſommes entrez. C'eſt là, O Seigneur! les graces que uous te ſuplions aujourdhuy de nous faire.</p>
               <p>Et puis que le remerciment de tes bienfais paſſez, n'a ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais manqué d'attirer les autres, nous te remercions, O Dieu! de l'excés infiny de tes bontez pour nous, &amp; generales &amp; par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulieres; mais principalemant de nous avoir rachettez par ton filz, &amp; de nous iuſtruire encore tous les jours par ſes Ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emples &amp; ceux de tant de Sains qui l'ont imité. C'eſt trop peu, Seigneur! des remercimens que nous t'en pouvons faire; nous te l offrons luy méme pour la ſatisfaction de nos devoirs auſſy bien que pour celle de nos pechez; Et comme c'eſt par Luy que nous te devons toutes choſes, ce n'eſt que par luy que nous voulons, &amp; que nous ſçaurions, nous en acquitter, Re<g ref="char:EOLhyphen"/>garde donc, O Seigneur! ſur ton Chriſt, Et cherche en <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>uy tout ce que tu veux avoir de nous, comme nous cherchons en luy &amp; par luy tout ce que nous voulons avoir de Toy. C'eſt dans ce ſentiment que proſternez a tes piez, nous t'allons dire, ce qu'il nous apprit a te dire luy même.</p>
               <q>
                  <l>Notre Pere qui és aux Cicux,</l>
                  <l>ton nom Soit Sanctifié, &amp;c.</l>
               </q>
            </div>
            <div type="sermon">
               <pb n="1" facs="tcp:61485:5"/>
               <epigraph>
                  <q>
                     <bibl>Le TEXTE eſt De St Jean dans ſa 1 Canonique <hi>Ch.</hi> 5. <hi>V.</hi> 1.</bibl>
                     <p>Car tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le Monde; &amp; cette eſt la victoire qui a ſurmonté le Monde, <hi>(à ſcavoir)</hi> nôtre Foy.</p>
                  </q>
               </epigraph>
               <div type="introduction">
                  <p>
                     <seg rend="decorInit">L</seg>A Providence, qui eſt admirable en toutes choſes, l'eſt ſur tout dans l'oeconomie de l'Ecriture, Où même ce qui ſemble quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que fois n'avoir eté mis que par Occaſion eſt d'vne vtilité (neanmoins) &amp; d'vne conſequence infinie, ce qui faiſoit ſi bien dire à St. Jean Chryſoſtome dans ſon ho<g ref="char:EOLhyphen"/>melie 18. Sur la Genéſe que l'Ecriture ne dit jamais rien temerairement.</p>
                  <p>L'Exemple que nous en avons dans ce Texte en eſt vn temoignage bien authentique, puisque tout le verſet ne paroiſt avoir eté ecrit qu'à l'occaſion de celuy qui l'avoit precedé, Où St. Jean ayant dit que Les Commandemens de Dieu ne ſont pas griefs, &amp; prevoyant les objections d'vne infinité de gens à qui ſans doute ils ſont difficiles, il s'eſt
<pb n="2" facs="tcp:61485:6"/> trouué comme inſenſiblement engagé d'en rendre cette rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon que tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le monde, &amp; que cette eſt la victoire qui a ſurmonte le monde, notre foy. Vous voyez cependant, chretiens, qu'il n'etoit rien plus <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eceſſaire à nous apprendre que ce qui ſemble d'abord que nous n'apprenons icy que par hazard.</p>
                  <p>Ou trouvera-t'on en effect dans l'vn &amp; dans l'autre Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment plus d<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>inſtruction &amp; plus de myſteres que dans ce peu de paroles? Ne faut il pas avoir ſans doute repoſé (com<g ref="char:EOLhyphen"/>me avoit fait cet Apôtre) ſur le ſein de Jeſus? ne faut-il pas avoir bu (comme parle St. Auguſtin) dans cette ſource de la Sageſſe, pour comprendre tant de merueilles en ſi peu dé môs? Je l'oſe dire que non ſeulement &amp; la Loy &amp; les Prophetes, mais que tout l'Evangile méme, tout ſon Eſp<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>it, toute ſa perfection eſt d<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>vinement renfermée dans ce Texte; Car ſi on eſt nè de Dieu; ſi on a triomphé du monde, &amp; ſi le Triomphe ſ'en eſt remporté par la foy; que manque-t'il encore à la conſummation de la vertu, &amp; à l'accompliſſement des deſſeins de Jeſus Chriſt dans la ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>tification des hommes?</p>
                  <p>Cette Naiſſance Divine, ce Triomphe illuſtre, &amp; cette foy Victorieuſe, etant donc (comme il eſt evident) le dernier effort de la Grace &amp; le plus glorieux ouvrage du S. Eſprit dans l'ame d'vn chretien; N'auray-je pas remply dignement aujord'huy la diſpenſation de mon miniſtere, ſi dans vn ſeul verſet de l'Ecriture que je pretens expliquer je vous donne l'eclairciſſement de ces trois grans myſteres qui compoſent toute la Sainteté? vous faiſant voir
<list>
                        <item>1<hi rend="sup">o</hi> Qui ſont ceux qui ſont nez de Dieu.</item>
                        <item>2<hi rend="sup">o</hi> Quelle Victoire ils remportent ſur le monde.</item>
                        <item>3<hi rend="sup">o</hi> Quelle eſt cette foy qui leur fait e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>porter cette victoire.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>Voila ce me ſemble, chretiens, tout ce que nôtre Texte nous demande d'explication, lorsqu'il nous dit que tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le Monde, &amp; que cette eſt
<pb n="3" facs="tcp:61485:6"/> la Victoire qui a ſurmonté le Monde, notre foy.</p>
                  <p>Commençons par l'eclairciſſement de la premiere partie, &amp; donnez y l'attention, Mes Freres, qu'elle merite, &amp; vous, ô mon Dieu! la benediction que je vous demande!</p>
               </div>
               <div n="1" type="part">
                  <head>PRIMIERE PARTIE.</head>
                  <p>Vne des plus grands queſtions, qui ait jamais em<g ref="char:EOLhyphen"/>baraſſè les Philoſophes auant la connoiſſance de l'Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>gile, eſt de ſçauoir ſi quelque choſe pouuoit en effect eſtre née de Dieu par quelque ſorte de generation. La plupart &amp; les plus ſubtils crurent qu'il etoit impoſſible, premi<g ref="char:EOLhyphen"/>erement (diſoient ils) parce que Dieu eſt Eſprit, &amp; que les Eſpris n'engendrent point, n'ayant pas de puiſſance propre ni ordonnée à cet uſage. Secondement parce qu'il eſt Dieu, &amp; en cette qualité il doit neceſſairement eſtre Seul; ce qui ne ſeroit plus ſ'il etoit capable de generation, puis<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un Dieu ne pouroit engendrer qu'vn Dieu, &amp; qu'il in<g ref="char:EOLhyphen"/>troduiroit de la ſorte vne multitude contraire à ſon Eſſence. D'ou ils concluoient enfin l'mpoſſibilité que quelque cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe fuſt née (ou engendrée) de Dieu.</p>
                  <p>Mais I Evangile nous ayant mieux eclairé par les obſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ritez de la foy que les Philoſophes ne l'auoient eté par les lumieres de la ſcience, nous connoiſſons infailliblement que cette naiſſance (ou generation) n'eſt pas impoſſible, &amp; c'eſt aſſez du Texte de St. Jean pour nous l'apprendre puis qu'en diſant que tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le monde, il ſuppoſe, ou diverſes perſonnes, ou diverſes choſes qui en ſont nées. Mais pour diſcerner mieux en par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulier de qui cet Apôtre veut parler icy, vous deuez eſtre auertis que l'Ecriture donne generalement cette illuſtre loü<g ref="char:EOLhyphen"/>ange d'eſtre né de Dieu à tout ce qu'il a produit dans quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que reſſemblance de luy même, et c'eſt vne doctrine aſſez conforme à la Philoſophie qui nous enſeigne que tout ce qui eſt né D vn Principe en a receu non ſeulement l'eſtre mais encore la reſſemblance.</p>
                  <pb n="4" facs="tcp:61485:7"/>
                  <p>Or comme dieu communique diverſement la reſemblance de Soy méme aux choſes qu'il produit, de la vient que toutes ne poſſedent pas à méme tître l'honneur d'eſtre neés de luy.</p>
                  <p>Vn grand Homme, &amp; des plus ſçavans que le monde ait jamais vn dans les matieres &amp; de Philoſophie &amp; de Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gie, remarque ſubtilement &amp; ſolidement cinq manieres diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>rences donc les choſes que Dieu a produites ont quelque reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblance avec Luy; car cetté reſſemblance (dit-il) peut eſtre, ou de nature, ou de veſtige, ou d'image, ou de grace, ou de gloire, d'ou il conclut que l'avantage d'eſtre né de Dieu, c'eſt, à dire d'avoir Dieu pour Pere, convient
<list>
                        <item>1<hi rend="sup">o</hi> Au Verbe.</item>
                        <item>2<hi rend="sup">o</hi> Aux creatures purement materieles.</item>
                        <item>3<hi rend="sup">o</hi> Aux creatures Intelligentes &amp; raiſonnables.</item>
                        <item>4<hi rend="sup">o</hi> Aux Juſtes.</item>
                        <item>5<hi rend="sup">o</hi> Aux Bienheureux.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>Au Verbe par reſſemblance, ou plutoſt par identité de<g ref="char:EOLhyphen"/>nature.</p>
                  <p>Aux Creatures purement materieles par quelques veſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ges imparfais, ou par quelques marques obſcures des Ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cellences de Dieu.</p>
                  <p>Aux Creatures intelligences &amp; raiſonnables (c'eſt à dire les anges &amp; les hommes) par l'intelligence &amp; la raiſon qui ſont des images illuſtres de celle de Dieu même.</p>
                  <p>Aux Juſtes par les rapports de Grace &amp; de Sainteté.</p>
                  <p>Aux Bienheureux enfin par l'imitation de ſa gloire.</p>
                  <p>Ces reſſemblances que toutes ces choſes ont avec Dieu, etant comme vous le voyez ſi differentes, nous font aiſement concevoir que Dieu en eſt bien diverſement le Pere, &amp; que l'avantage d'eſtre né de luy eſt plus ou moins noble Selon que la reſſemblance eſt plus ou moins par faiet.</p>
                  <p>Celle qui l'eſt plus que toutes les autres ſans comparaiſon eſt la Reſſemblance de nature qui ne convient qu'au Verbe, &amp; quine luy convient pas Specifiquemant (comme parlent les Philoſophes &amp; les Theologiens) mais individuelement, c'eſt à dire que le Verbe n'eſt pas ſeulemant Semblable à ſon Pere, comme nous le ſommes aux nôtres, ayant vne
<pb n="5" facs="tcp:61485:7"/> nature pareille a la ſienne, (ainſy que le pretendit autrefois l'hereſie fameuſe d'arius;) Mais ayant la méme nature in<g ref="char:EOLhyphen"/>dividuele que luy: car puiſqu'il eſt impoſſible qu'il y ait plus d'vn Dieu: il ne ſçauroit eſtre poſſible que ſa nature ſe multiplie ainſy quand le Pere produit ſon verbe, il ne luy donne pas une autre nature comme la ſienne, mais la méme que la ſienne d'ou vient que le titre de filz de Dieu à parler rigoureuſement) ne deuroit appartenir qu'à Luy, &amp; ce n'eſt que par metaphore, &amp;, par vne eſpece d'uſurpation qu'il s'eſt attribué à d'autres. L'Ecriture le témoigne aſſez quand elle dit ſi ſouvent qu'il eſt le filz vnique ou vnique<g ref="char:EOLhyphen"/>ment engendré de Dieu: &amp; lorſque par excellence Elle dit aux Romains Chap. 5. v. 32. qu'il eſt le propre filz de Dieu, &amp; lors encore qu'elle dit aux Hebreux C. 1 que ce n'eſt qu'au verbe que Dieu rend ce témoignage au 2. des pfaumes, tu es mon filz &amp; je t'ay aujourdhuy engen<g ref="char:EOLhyphen"/>dré, &amp; ce n'eſt que de luy enfin qu'au pſeaume 110. le Pe e veut parler quand il dit ſelon la verſion latine je t'ay engen<g ref="char:EOLhyphen"/>dré de mon ſein.</p>
                  <p>Or nous ne trouvons rien ni dans la Theologie ni dans l'Ecriture méme qui puiſſe eſtre vne raiſon de ce grand pri<g ref="char:EOLhyphen"/>velege &amp; de ce tître propre &amp; particulier au verbe que la perfection de reſſemblance qu'il a avec ſon Pere &amp; que les autres choſes n'ont pas.</p>
                  <p>Le St. Eſprit méme qui procede du Pere, comme l'Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>gile nous l'apprend, &amp; qui n'a que la méme nature que Luy, n'en eſt pas neanmoins appelle le filz; &amp; l'on ne dit pas ni qu'il en ſoit né, ni qu'il en ſoit engendre, parce qu'il n'en procede pas formelement (comme le Theologiens nous l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignent) par voye de reſſemblance, puiſqu' aumoins à ce qu'ils diſent, &amp; fort raiſonnablement (ce me ſemble) le St. Eſprit eſt le terme de l'amour &amp; non pas de la connoiſſance; fi bien que procedant de la volonté, &amp; non pas de l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendement de Dieu, il ne peut avoir vne reſſemblance formele avec ſon Principe; la philoſophie méme nous en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignant que la reſſemblance n'eſt pas vn effet de la volonté mais de l'entendement; parceque c'eſt le
<pb n="6" facs="tcp:61485:8"/> propre de la volunté de ſe porter à ſon object, au lieu que l'entendement attire le ſien, en luy imprimant ſa reſſam<g ref="char:EOLhyphen"/>blance; d'ou vient qu'Ariſtote a dit que l'entendement de<g ref="char:EOLhyphen"/>uient toutes choſes, non pas en ſe changeant en Elles, mais en les changeant au contraire en luy. Et c'eſt encore pour cela que la production ou le terme de la volonté s'appelle vn poids, vn panchant, vne inclination, ce qui ne ſignifie nullement reſſemblance; mais le terme de l'entendement s'appelle verbe, image; repreſentation. C'eſt pour quoy l'Ecriture ne donne jamais ces noms de reſſemblance au St. Eſprit, mais au filz ſeulement, dont le nom dit St. Jean au 19. de ſes reuelations eſt le verbe de Dieu. Or ce mot de Verbe ſignifie, ou la penſée, ou la parole: &amp; nous ſçauons que la penſée eſt la repreſentation de l'objet à qui l'en penſe, &amp; que la pa ole eſt l'image de la penſée méme. Si bien que dans l'vn &amp; dans l'autre ſens le mot de verbe appliqué au filz dans l'Euangile eſt vn nom de reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blance. Mais St. Paul voulant s'en expliquer encore plus clairement dit aux Corinth. &amp; au Coloſſ. que c'eſt l'Image de Dieu, &amp; aux Hebreux, que c'eſt la ſplendeur de ſa gloire &amp; la figure de ſa ſubſtance, comme porte la verſion Latine, ou de ſa Perſonne, ſelon l'original Grec.</p>
                  <p>Ainſy par toutes ces raiſons &amp; tant d'authoritez c'eſt pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prement la ſeconde Perſonne diuine qui eſt née de Dieu. Mais ce n'<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſt pas neanmoins d'Elle qu'il eſt parlé dans nôtre Texte, lorsque St. Jean dit que tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le monde par la foy, Car bien qu'en eſſet Jeſus Ch qui eſt cette Perſonne adorable ait Vaincu le monde, ainſy qu'il témoigne luy méme par le même Euangeliſte, au 16. ch. de ſon hiſtoire v. 19. &amp; bien que ce ſoit auſſy en quelque maniere par le moyen de la foy qu'il en ait triomphé, ce ne peut eſtre pour tant de luy que le Texte veuille par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler, puis qu'il eſt aiſe de comprendre par ce qui precede, &amp; par ce qui ſuit que c'eſt de ceux qui ont la foy que ces paro<g ref="char:EOLhyphen"/>les ſe doiuent entendre, &amp; cela ne peut conuenir à Jeſus Ch., le quel bienque l'Autheur &amp; le Conſommateur de la
<pb n="7" facs="tcp:61485:8"/> foy, comme St. Paul l'appelle au 12. de l'Ep. aux Heb. 2. il ne la pas neanmoins formelement, puis qu'il ne pouuoit auoir la foy de ce qu'il auoit la ſcience, l'experience &amp; la viſion.</p>
                  <p>Lorsque St. Jean parle donc icy de ce qui eſt né de Dieu, il ne parle que de ceux qui ont vne reſſemblance imparfaite auec luy, c'eſt á dire, Vne autre que celle de nature; mais encore ne parle t'il pas de tous, Car</p>
                  <p n="1">I<hi rend="sup">o</hi> Il eſt clair que par ce qui eſt né de Dieu, il n'entend point les choſes purement materieles, qui ont auec luy cette reſſemblance de veſtige. Il eſt vray que Dieu les ayant pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duites, &amp; nous repreſentant, comme Elles font toutes, quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques vnes de ſes perfections, dieu en peut eſtre appellé aſſez juſtement le Pere; c'eſt anſy que Job l'appelle dans ce ſens le Pere de la pluye, <note place="margin">38.28.</note> &amp; dit que c'eſt luy qui a engendré la roſée. Il en pouuoit dire autant, pour le méme ſujet, de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les autres creatures quoy que depourueües &amp; d'intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence &amp; de raiſon, puis qu'outre que Dieu les a faites, Elles ont encore cet auantage de le repreſenter en quelque façon au ſentiment méme de St. Paul qui diſoit aux Rom. ch. 1. v. 20. que les choſes inuiſibles de Dieu, à ſçavoir tant ſa puiſſance eternelle que ſa diuinité ſe voyent comme à l'oeil par la creation du monde dans les ouurages qu'il y a pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duis. Mais la fin de notre Texte montre euidemment qu'il n'y eſt point pa lé de ſes ſortes de Creatures, quoy qu'à quelques egars on puiſſe dire qu'elles ſont nées de Dieu.</p>
                  <p n="2">II<hi rend="sup">o</hi> Ce n'eſt pas auſſy ni des anges ni des hommes en qualite de creatures Intelligentes &amp; Raiſonnables: <note place="margin">Lucida divinatis ſpecula.</note> Car bien que les anges ſoient les Images de Dieu les moins impar<g ref="char:EOLhyphen"/>faites, (ce qui a donné lieu à vn ſçauant homme de les ap<g ref="char:EOLhyphen"/>peller des Miroüers e'clattans de la Divinité,) <note place="margin">Bonnau<g ref="char:EOLhyphen"/>ent.</note> &amp; qu'ainſy par le droit de cette reſſemblance, il n'y ait rien dans la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture qui merite auec plus de juſtice qu'Eux le titre d'enfans de Dieu, &amp; que luy méme les appelle ſi ſouuent de ce glo<g ref="char:EOLhyphen"/>rieux nom par la bouche de Job; cependant il eſt manifeſte que ce n'eſt nullement d'Eux que fait icy mention St. Jean
<pb n="8" facs="tcp:61485:9"/> quand il parle de Ceux qui ſont nez de Dieu, puiſqu'il parle de gens qui ſont icy dans le monde, &amp; qui ont à combattre avec luy, &amp; qui en triomphent par la foy; ce qui ne peut (comme vous voyez) s'appliquer aux anges. Il ne parle pas méme des hommes, conſiderez ſeulemant en qualité de rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnables; car bienque la raiſon les ait rendu d'aſſez belles Coppies &amp; des Images aſſez illuſtres de la Divinité pour meriter que St. Paul ait dit ſi hautement à leur loilange qu'ils ſont l'Image &amp; la Gloire de Dieu, &amp; pour meriter méme que le Prophete Malachie appelle Dieu leur Pere, par le droit general de leur creation, ce n'eſt pas d'Eux toutefois, en qualité au moins de raiſonnables ſeulement qu'il eſt parlé dans le Texte que nous expliquons où la vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctoire du Monde ſe gagne par la Foy, &amp; non point par toute la force ni de la raiſon ni de l'intelligence.</p>
                  <p>Il faut donc neceſſairement que ce ſoſt ou des Juſtes ou des Bienheureux que l'on Veuïlle icy parler; Cen'eſt pas des Bienheureux, ſans doute, car encore qu'ils ayent cette no<g ref="char:EOLhyphen"/>ble reſſemblance de gloire avec Dieu qui les transforme preſqu'en luy, comme s'en explique St. Jean au 3 de ſa pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere Ep. &amp; qu'ils ſoient appellez dans l'Ecriture, Enfans de Dieu plus proprement que tout le reſte des choſes creées, comme il paroiſt au 20 de St. Luc. où Ils ſont expreſſement appellez Enfans de Dieu, parce qu'ils ſont Enfans de la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurrection, c'eſt à dire, heretiers, &amp; actuelement poſſeſſeurs de la gloire, ſi eſt-ce portant que notre Texte ne parle point d'Eux, n'étant plus aux priſes avec le monde, &amp; la claire viſion de Dieu leur ayant heureuſement ôté la foy.</p>
                  <p>Il reſte donc enfin que ce ſoit des Juſtes ſur la terre qu'il faille que notre Texte s'entende, c'eſt a dire de ceux que di<g ref="char:EOLhyphen"/>eu a regenerez, &amp; qui ont avec luy vne reſſemblance de grace &amp; de ſainteté, puiſqu'en effet il n'y a rien dans ce Texte qui ne leur puiſſe &amp; ne leur doive legitimement eſtre ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pliqué, car.</p>
                  <p>I<hi rend="sup">o</hi> Ils ſont nez de Dieu, &amp; je le prouve par trois raiſons couvainquantes, la premiere eſt, qu'il eſt impoſſible, qu'ils ſoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent nez d'vn autre, la 2. eſt qu'il les traitte avec des Soins de Pere, &amp; la 3e. eſt qu'ils luy reſſemblent.</p>
                  <pb n="9" facs="tcp:61485:9"/>
                  <p>Qu'ils ne puiſſent eſtre nez d'un autre que de Dieu, l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture &amp; les Peres, mais principalement tout Saint Paul &amp; tout Saint Auguſtin le preſchent, quand ils diſent ſi ſouvent que la juſtification eſt l'Ouvrage de Dieu. En effet, Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens, aſſemblez toutes les forces &amp; des hommes &amp; des Anges, aſſemblez tous les Prelâs &amp; tous les Rois, aſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blez tous les Preſtres &amp; tous les Papes, ils ne ſçauroient ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais faire un juſte, avec tout le pouvoir méme de ces clêz que l'on nous vante tant. Je ne dis rien dont tout bon Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſophe &amp; tout bon Theologien ne doive demeurer d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cord, puiſque c'eſt dans les Ecoles mémes unc Doctrine commune, que la Creation eſt un Ouvrage ſi propre à Dieu, qu'il eſt impoſſible à toutes les autres Puiſſances du Ciel &amp; de la Terre de créer ſeulement un grain de ſable, &amp; que ni Homme ni Ange n'en peut méme obtenir de Dieu l'authorité, jugez du plus au moins, Mes Freres, ce que l'on doit penſér de l'Ouvrage de la juſtification, qui eſt bien d'une autre force que la Creation de mille Mondes; puiſque la Creation n'eſt qu'un paſſage du neant de la nature à l'eſtre de la nature, &amp; la Juſtification eſt un paſſage du neant de la grace à l'eſtre de la grace; Or il y a bien plus d'éloigne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſans comparaiſon entre la grace &amp; ſon neant, qu'entre la nature &amp; le ſien, le paſſage eſt donc beaucoup plus diffici<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; il faut bien plus de force pour l'un que pour l'autre; auſſi a t'on vû qui tout l'Univers ne coûta pour le créer qu'une parole à Dieu, mais il a falu tout ſon Sang pour juſtifier ſeulement les hommes, &amp; il le faut encore tout pour en juſtifier ſeulement un ſcul. Je n'en voy point d'autre raiſon ſinon que la grace eſt d'une dignité plus haute infiniment que la nature, puiſqu'elle eſt une participation de l'Eſtre de Dieu, comme Saint Pierre nous l'enſeigne, au lieu que la nature n'eſt qu'un effet de ſa puiſſance. D'où il faut ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſairement conclure, que ſi la Creation ne peut aparte<g ref="char:EOLhyphen"/>nir qu'à Dieu, il eſt impoſſible que la Juſtification apar<g ref="char:EOLhyphen"/>tienne à d'autres, &amp; en effet qui pouroit donner une par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipation
<pb n="10" facs="tcp:61485:10"/> de la Nature de Dieu, ſi ce n'eſt Dieu méme, &amp; qui ſçauroit eſtre capable d'une production infinie, ſi ce n'eſt un Agent infiny, &amp; l'on ſçait que tout autre que Dieu ne l'eſt pas. Donc les Juſtes ſont nez de Dieu, puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'il n'eſt pas poſſible qu'ils naiſſent d'un autre.</p>
                  <p>La ſeconde raiſon qui vous le doit perſuader, Mes Fre<g ref="char:EOLhyphen"/>res, eſt que Dieu en prend des ſoins de Pere, car où vit<g ref="char:EOLhyphen"/>on jamais un Pere qui prit autant de ſoin de ſes Enfans que Dieu en prend des Juſtes? il les éleve, il les nourit, il les protege, il les avance. Toute l'Ecriture ne nous parle preſque d'autre choſe dans les deux Teſtamens. Vous y liſez à toute houre ſes tendreſſes &amp; ſes bontez pour leur education, de ſorte que rien ne manque de tout ce qui peut ſervir à les bien élever, ni inſtructions, ni promeſſes, ni menaces, ni recompenſes, ni châtimens, &amp; tout cela pour leur bien, puiſqu'il ne pretend par des conduites ſi differentes que les rendre meilleurs. Manque t'il rien, Mes Freres, à leur nouriture ſpirituêle? il ne ſe contente pas d'y employer ſes graces &amp; ſes vertus, mais il veut s'y em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployer luy méme en les nouriſſant de ſon Eſprit, &amp; de tout ce qu'il eſt, auſſi bien que de tout ce qu'il a dans le Myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>re de nos Sacremens. Vous ne doutez pas de ſa protection à leur égard, puiſqu'il nous dit dans l'Ecriture, qu'il les conſerve comme la prunelle de ſes yeux, qu'il les couvre à l'ombre de ſes ailes, qu'il les environne d'une muraille de feu, qu'il veille &amp; de jour &amp; de nuît pour les defendre, qu'il les conſole dans leurs afflictions, qu'il les ſoûtient dans leurs proſperitez, pour n'eſtre ni abbatus par les unes, ni enflez par les autres, bref qu'il les aſſiſte dans tous leurs beſoins, &amp; qu'il ſe declare l'Ennemy de tous leurs Enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis. Que ne fait il pas enfin pour leur avancement? il les fait monter (comme parle le Pſalmiſte) de vertu en ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, de connoiſſance en connoiſſance, de ſainteté en ſain<g ref="char:EOLhyphen"/>teté, de gloire en gloire. Nous en avons une admirable expreſſion dans une Epître de l'Apôtre Saint Paul, où il
<pb n="11" facs="tcp:61485:10"/> fait voir que Dieu a commencé dez l'Eternité l'avancement des Juſtes, &amp; qu'il le pouſſe de progrés en progrés, juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques aprés la conſommation de tous les ſiecles; il les a prevûs (dit il) &amp; il les a predeſtinez, mais en ſuire de leur Predeſtination il les a appellez, en ſuite de leur vo<g ref="char:EOLhyphen"/>cation il les a ſantifiez, aprés leur ſantification il les a glorifiez.</p>
                  <p>Chrétiens, en verité n'eſt-ce pas là des ſoins de Pere, &amp; du meilleur de tous les Peres? ce qui faiſoit ſans doute dire à Tertullien qu'il n'y avoit point de Pere ni ſi bon, ni ſi Pere que Dieu. <note place="margin">Tam pius nemo, tam Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ter ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mo. Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>tull.</note> C'eſt donc une demonſtration bien evi<g ref="char:EOLhyphen"/>dente que les Juſtes ſont nez de luy, puiſque jamais on ne prend tant de ſoin pour des Etrangers.</p>
                  <p>Mais le plus fort &amp; le plus ſenſible argument pour con<g ref="char:EOLhyphen"/>vainere qu'ils ſont en effet nez de Dieu, eſt qu'ils luy reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblent. Car c'eſt un Doctrine de Jeſus Chriſt, au 8. de Saint Jean, &amp; de Saint Jean luy méme au 3. de ſa premiere Canonique, &amp; de Saint Paul au 9. de l'Epître aux Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mains, que l'on eſt Filz de celuy à qui l'on reſſemble, &amp; de qui l'on fait les oeuvres; ſi les oeuvres d'Abraham, on eſt Enfant d'Abraham; ſi les oeuvres de Dieu, on eſt En<g ref="char:EOLhyphen"/>fant de Dieu; ſi les oeuvres du Diable, on eſt Enfant du Diable. Voilà donc le grand Caractere de la filiation des Juſtes, voilà ce qui en établit principalement les droîs, c'eſt que leur conduite, leur vie, leurs oeuvres, &amp; tout le reſte n'eſt qu'une imitation continuéle de Dieu. Ils ne veulent plus que ce qu'il veut, n'aiment plus que ce qu'il aime, ne haïſſent plus que ce qu'il haït, de ſorte que tous les veritables Juſtes peuvent dire comme Saint Paul, que c'eſt Dieu qui vit en eux, &amp; non pas eux mémes, que leur vie eſt abymée en luy, &amp; qu'ils n'ont plus d'autre Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit que le ſien. C'eſt juſque là que Saint Paul a pouſſé la conformité des Juſtes avec Dieu, lors qu'il a dit dans le 8. chapitte aux Romains, qu'ils êtoient devenus comme un méme Eſprit avec luy, ce qui marque evidemment
<pb n="12" facs="tcp:61485:11"/> une derniere perfection de reſſemblance.</p>
                  <p>Hè bien, Mes Freres, de tant de raiſons ne faut-il pas enfin conclure que les Juſtes ſont nez de Dieu, &amp; qu'ils n'en doivent pas ſeulemenr eſtre appellez les Enfans, mais qu'ils le ſont en effet, comme le dit Saint Jean dans nôtre Epître? Ce n'eſt encore neanmoins qu'une des condi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions, pourquoy le Texte, que nous en avons pris, leur peut eſtre juſtement appliqué, il faut voir,</p>
                  <p>Secondement, Si les autres conditions neceſſaires s'y trouvent, c'eſt à dire, s'ils triomphent du monde, &amp; s'ils en triomphent par la Foy, c'eſt ce que nous verrons dans les deux Parties qui reſtent encore à ce Diſcours. Mais avant que de les commencer, un moment je vous prie de reflexion ſur la premiere, car,</p>
                  <p>Ce n'eſt pas aſſez de ſçavoir qui ſont ceux dont Saint Jean dit icy qu'ils ſont nez de Dieu; mais il faut prendre garde ſi nous en ſommes du nombre, &amp; il ne ſuffit pas que l'adoption, ou méme la regeneration nous en aſſure, mais il faut chercher juſqu'au centre de nos coeurs, &amp; dans les conduites les plus ſecretes de nôtre vie, ſi nous portons l'Image de Dieu, &amp; ſi nous avons avec luy cette reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blance de ſainteté &amp; de grace, qui établit proprement les droîs de nôtre filiation: Car quiconque n'eſt point ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blable à ſon Pere, en eſt injuſtement appellé le Filz. Et ce n'eſt pas ſculement les Philoſophes qui veulent que cette reſſemblance, &amp; ce rapport entre le terme &amp; ſon princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pe ſoit indiſpenſablement neceſſaire à l'eſſence de leur re<g ref="char:EOLhyphen"/>lation; ce n'eſt pas non plus les Theologiens Modernes qui introduiſent cette neceſſité; mais les plus anciens Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>res mémes n'ont-ils pas été de ce ſentiment? jugez en par cette belle &amp; ſçavante Expreſſion de Saint Gregoire de Nazianze, qui dit, que le Filz eſt la definition de ſon Pere; c'eſt à dire, que le Filz n'eſt que comme une expli<g ref="char:EOLhyphen"/>cation de ce qu'eſt ſon Pere; &amp; qu'ainſi la reſſemblance en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre le Pere &amp; le Filz n'eſt pas moins indiſpenſable qu'entre
<pb n="13" facs="tcp:61485:11"/> la definition d'une choſe &amp; la choſe méme definie. Ce qu'un autre Gregoire a exprimé plus clairement, lors qu'il appelle un Filz l'Image de ſon Pere. Mais pourquoy des raiſons &amp; des authoritez, pour vous prouver encore la neceſſité de cette reſſemblance, puiſque Jeſus Chriſt méme, Saint Jean &amp; Saint Paul nous en ont aſſuré, quand ils nous ont dit, que l'on eſt Enfant de celuy ſeulement dont ons fait les oeuvres?</p>
                  <p>C'eſt donc une verité hors de conteſtation, que nous ne ſommes Enfans de Dieu qu'autant que nous luy reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blons par l'imitation de ſes vertus, &amp; par cette confor<g ref="char:EOLhyphen"/>mité de nôtre vie &amp; de nôtre innocence à la ſienne. Sur ce principe il eſt aiſé de voir ſi c'eſt de Dieu que nous ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes nez, &amp; il eſt impoſſible de s'y tromper avec une regle ſi aſſurée. C'eſt la méme que nous donnoit encore nôtre Apôtre dans le 2. chap. de ſa premiere Canonique, ſi vous ſçavez (diſoit-il) que Dieu eſt juſte, ſçachez que quiconque fait Juſtice eſt né de luy; Mais parce que cette regle eût poſſible été trop vaſte; &amp; qu'il ſeroit à craindre quelque deſeſpoir, s'il faloit pour eſtre les Enfans de Dieu, eſtre ſemblables à luy dans toutes les excellences de ſa ſain<g ref="char:EOLhyphen"/>teté, &amp; dans ce grand nombre de vertus que comprend ſa Juſtice, le méme Apôtre dans la méme Epître reduit la ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité de cette reſſemblance a la charité pour le Prochain, Bien aimez (dit-il) aimons-nous les uns les autres; car la charité eſt de Dieu, Et <hi>quiconque aime eſt né de Dieu.</hi>
                  </p>
                  <p>Ah! que l'on trouveroit peu de gens eſtre nez de luy, quand il ne faudroit méme que cette reſſemblance pour en eſtre né, puiſqu'il y a ſi peu de gens qui aiment leurs Freres! Aimez vous vos Freres, vous qui les dechirez par vos ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lomnies? les aimez-vous, vous qui prenez plaiſir à leurs diſgraces, &amp; qui faites vôtre tourment de leurs proſperi<g ref="char:EOLhyphen"/>tez? ſans mentir, penſez-vous les aimer, vous qui cher<g ref="char:EOLhyphen"/>chez tant d'occaſions de leur nuire, &amp; qui ſuyez toutes celles de les ſervir? Non, non, ne nous flattons point, &amp;
<pb n="14" facs="tcp:61485:12"/> confeſſons ingenûment que nous n'aimons point nos Fre<g ref="char:EOLhyphen"/>res, tandis que nous gardons encore des reſſentimens contr'eux, des froideurs, des aigreurs, des envies, des ſoupçons, des mépris, &amp; une infinité d'autres diſpoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions &amp; d'autres penſées plus criminêles encore.</p>
                  <p>Ce n'eſt donc pas de nous que parle Saint Jean dans nô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Texte, puiſque n'aimant pas nos Freres, il eſt impoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſible que nous ſoyons nez de luy, la hainc que nous avons pour eux détruiſant, comme elle fait, toute la reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blance que nous pourions avoir d ailleurs avec luy; car quelle reſſemblance peut on avoir avec un autre, quand on haït ce qu'il aime; puiſque l'amour &amp; la haine étant les deux grâns mobiles qui entraînent le reſte de nos paſſions, il y a neceſſairement une difference totale entre deux vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontez, dont l'une haït ce que l'autre aime?</p>
                  <p>Voulez-vous donc eſtre Enfans de Dieu? Saint Jean vous a dit en deux môs ce qu'il faloit neceſſairement faire pour cela; aimez vous les uns les autres, car quiconque aime eſt né de Dieu. Quoy refuſerez-vous d'achetter un ſi grand honneur à ſi peu de fraiz? conſiderez quelle gloi<g ref="char:EOLhyphen"/>re c'eſt d'eſtre les Enfans d'un tel Pere, &amp; voyez combien aiſement vous là pouvez meriter, mais afin de vous en donner plus d'envie, je vay vous montrer quelle victoire illuſtre emportent ſur le monde ceux qui ſont nez de Dieu. C'eſt la deuxiéme partie &amp; de mon Texte &amp; de mon Diſcours.</p>
               </div>
               <div n="2" type="part">
                  <head>SECONDE PARTIE.</head>
                  <p>Entre une infinité de circonſtances qui ſervent à rendre illuſtre une victoire, la plus conſiderable ſans doute eſt la force de l'Ennemy vaincu, d'où un grand Hiſtorien a pris occaſion de dire, qu'un triomphe étoit d'autant plus illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre que l'étoit celuy dont l'on a triomphé, <note place="margin">Clarior laus eſt quo cla<g ref="char:EOLhyphen"/>rior eſt quem vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ceris. C<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap>. l. 6.</note> &amp; Saint Am<g ref="char:EOLhyphen"/>broiſe dans le méme Eſprit diſoit, qu'il n'y avoit point de
<pb n="15" facs="tcp:61485:12"/> victoires gloriouſes qu'aprés des combás difficiles, &amp; des reſiſtances opiniâtres. <note place="margin">Non eſt glorioſa victoria, niſi ubi fuerint laborioſa certami<g ref="char:EOLhyphen"/>na. Amb. l. 2. Offic.</note> C'eſt pour cela que l'Ecriture méme nous décrit avec tant de ſoin les puiſſantes armées des Pha<g ref="char:EOLhyphen"/>raons, des Holofernes, des Sennacherib, &amp; de tous les autres grans Ennemis d'Iſraël, car il y a ſujet d'en admirer davantage la defaite, &amp; d'adorer avec plus de reſpect la grandeur de Dieu, qui fut la principale cauſe de ces victoi<g ref="char:EOLhyphen"/>res. Il n'eſt pas juſqu'au Geant que ſurmonta David, dont l'Hiſtoire Sacrée ne nous marque exactement tout ce qui le pouvoit rendre terrible, afin que le triomphe de ce genereux Berger paroiſſe d'autant plus recommandable, qu'il y avoit plus de difficulté à vaincre un ſi puiſſant Ennemy.</p>
                  <p>Je dois ſuivre l'exemple que l Ecriture me donne, &amp; vous faire voir quelle eſt la force de ce monde vaincu dans nôtre Texte par les Enfans de Dieu, afin que de là vous jugiez quelle eſt la gloire de ce triomphe, &amp; qu'ainſi je vous en donne plus d'envie. Mais il faut ſçavoir aupar<g ref="char:EOLhyphen"/>avant de quel monde il eſt icy parlé, car c'eſt un terme fort equivôque dans l'Ecriture. Toutes les ſignifications dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ferentes où elle s'en ſert, peuvent generalement ſe redui<g ref="char:EOLhyphen"/>re à deux principales, puiſque jamais elle ne parle du monde que dans un ſens ou Phyſique ou Moral; c'eſt à dire, que le monde y eſt toûjours mis dans une ſignifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion ou naturêle ou myſtique.</p>
                  <p>Le Monde naturel s'y prend encore en diverſes façons, &amp; ſur tout j'en remarque trois, la premiere eſt fort éten<g ref="char:EOLhyphen"/>duë, la ſeconde l'eſt moins, &amp; la troiſiéme moins encore. Car premierement, L'Ecriture entend quelquefois par ce Monde tout l'Univers, auſſi bien les Cieux que la Terre, &amp; tout ce qu'ils contiennent; Vous en avez des exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ples dans tous les endrois, où elle en parle comme de l'ouvrage de la Creation. C'eſt ainſi qu'au 17. des Actes v. 24. Saint Paul, preſchant aux Atheniens, fait conné<g ref="char:EOLhyphen"/>tre evidemment qu'il parle du Monde. Secondement, Il
<pb n="16" facs="tcp:61485:13"/> ne ſignifie en divers Textes que la Terre ſeule, comme dans Saint Mathieu chap. 4. où il eſt dit, que le Tentateur fit voir à Jeſus Chriſt tous les Royaumes du Monde. Troi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiémement, Il ne ſignifie quelquefois dans le Nouveau Teſtament que les Hommes; c'eſt ainſi qu'il s'explique en divers endrois de l'Evangile &amp; des Epîtres de Saint Paul, &amp; de Saint Jean, comme lors qu'il eſt dit dans la 2. aux Cor. chap. 5. v. 19. que Dieu étoit dans Chriſt ſe reconci<g ref="char:EOLhyphen"/>liant le Monde; Vous voyez bien que le Monde ne ſigni<g ref="char:EOLhyphen"/>fie là que les Hommes.</p>
                  <p>A prendre donc phyſiquement, (c'eſt à dire, dans un ſens naturel) ce mot de Monde dans l'Ecriture, il veut dire toûjours l'une de ces trois choſes, ou l'Univers en<g ref="char:EOLhyphen"/>tier, ou la Terre, ou les Hommes.</p>
                  <p>Mais à le prendre ſpirituêlement, (c'eſt à dire, dans un ſens ou Moral, ou Myſtique) il ſignifie quelquefois, ſelon le ſtyle de l'Ecriture, ceux qui cherchent ſeulement les choſes de la Terre, ſans ſe mettre en peine d'acque<g ref="char:EOLhyphen"/>rir celles du Ciel; comme au 16. de Saint Jean v. 20. où Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt dit à ſes Apôtres, Vous pleurerez, mais le Monde ſe rejouïra. Il ſignifie encore dans cette intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence ſpirituêle, toutes les maximes corrompuës que les hommes ſuivent ordinairement dans leur conduite. C'eſt dans ce ſens que Saint Paul diſoit aux Galates chap. 6. que le monde luy étoit crucifié, &amp; qu'il étoit crucifié au mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de. Et je ne doute point que ce ne ſoit dans ce ſens qu'il faille entendre le Monde dans nôtre Texte, puiſqu'au langage de Saint Jean dans toute cette Epître il ne faut ſe figurer par le Monde qu'un certain Eſprit de volupté, d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt, &amp; d'ambition qui regne parmy les hommes. Il s'en explique aſſez au 2. chap. v. 16. quand il dit, que tout ce qui eſt en ce Monde, n'eſt rien que convoitiſe de la chair, convoitiſe des yeux, &amp; ſuperbe de la vie. Et dans nôtre Texte méme il fait aſſez comprendre que c'eſt là ſa penſée, lors qu'ayant dit au verſet precedent, que les Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>mens
<pb n="17" facs="tcp:61485:13"/> de Dieu ne ſont pas difficiles, il en donne cette rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, que ceux qui ſont nez de Dieu, ſurmontent le Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, c'eſt à dire, les choſes qui rendent les Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>mens de Dieu difficiles. Et qui ſont ces choſes là, Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens, ſi ce n'eſt les maximes corrompuës que nous avons dites, la volupté, l'intereſt, &amp; l'ambition?</p>
                  <p>Voilà donc ce que c'eſt que le Monde, &amp; jugez de là combien doit eſtre illuſtre la victoire de ceux qui en triom<g ref="char:EOLhyphen"/>phent: car quelle gloire de vaincre un Ennemy auſſi fort &amp; auſſi redoutable que celuy-là? Les Ceſars &amp; les Ale<g ref="char:EOLhyphen"/>xanders, qui triompherent autrefois du monde materiel, ne ſçeurent vaincre ce Monde myſtique, puiſqu'étant les Maîtres de l'Univers, (comme le dit Saint Auguſtin) ils étoient encore Eſclaves de leurs paſſions criminêles, &amp; des maximes corrompuës du peché.</p>
                  <p>Ces maximes en effet, &amp; ces paſſions dominantes ſe ſont acquis tant d'authorité, &amp; un Empire ſi abſolu ſur les hommes, que c'eſt comme un torrent qui les empor<g ref="char:EOLhyphen"/>te malgré eux, &amp; qui rend inutiles toutes les reſiſtances qu'ils font, ſans le ſecours victorieux de la grace. Com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien de gens, helas! qui ſont pleins d'eſprit, &amp; dans qui la nature ſemble avoir mis tous les ſentimens de la vertu &amp; de l'honneur, ſe laiſſent neanmoins corrompre par quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'une de ces maximes, &amp; de ces paſſions funeſtes.</p>
                  <p>Il y en a bien peu dont la volupté ne ſe rende Maîtreſſe, parce que la premiere maxime du monde eſt d'aimer, &amp; de chercher ſon plaiſir, aux depens mémes de toutes cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes. Cette paſſion a de charmes dont les plus grans hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes n'ont ſçeu preſque jamais ſe defendre: On l'a trop vû dans la chûte de David &amp; de Salomon, qui s'en laiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rent vaincre tous deux, ſans que toute la ſainteté de l'un, &amp; toute la ſageſſe de l'autre, les en ait pû ſauver. L'Exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ple de Saint Auguſtin, &amp; ſa Confeſſion propre, nous té<g ref="char:EOLhyphen"/>moigne bien plus ſenſiblement encore le pouvoir de cette paſſion. Il avouë qu'aprés toutes ſes belles reſolutions
<pb n="18" facs="tcp:61485:14"/> pour bien vivre, un ſeul mot, que la volupté luy diſoit, le rengageoit plus que jamais dans les premiers deſordres de ſa vie, en effet, la grace fut deux ans à travailler ſans ceſſe, (&amp; fortement) pour le convertir. Il le dit luy méme que ce n'étoit continuêlement que des combás chez luy, &amp; qu'aprés que la grace avoit quelquefois bien avancé l'oeuvrage de ſa converſion, la volupté venoit &amp; renverſoit tout, ſon coeur étoit au milieu de ces deux Combattans; la grace l'attiroit d'un côté, la volupté de l'autre; &amp; lors qu'il étoit prés de ſe rendre à la grace, la volupté le tirant par la rôbe, luy diſoit, quoy Auguſtin, tu quitteras donc, &amp; cecy &amp; cela? peus-tu te reſoudre à m'abandonner? peus-tu te reſoudre à te paſſer de moy, &amp; à ne plus vivre parmy mes delices? il n'en faloit pas davantage pour em<g ref="char:EOLhyphen"/>porter le coeur d'Auguſtin, tout ce que la grace avoit dit, ne faiſoit plus d'impreſſion, &amp; quand elle vouloit luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>parler encore de ſe convertir, il la remettoit à une autre fois, parce que la volupté le tenoit ſi fort eſclave, qu'il ne pouvoit ni ne vouloit ſortir de ſes fers. Ah que cette paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion eſt donc puiſſante! qu'elle donne des aſſaus violens! qu'elle fait des reſiſtances opiniâtres! puiſque la grace mé<g ref="char:EOLhyphen"/>me a tant de peine à la ſurmonter.</p>
                  <p>Les Tyrans qui perſecuterent l'Egliſe, ſçavoient bien les forces &amp; le pouvoir de la volupté ſur le coeur de l'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me, car aprés avoir eſſayé de corrompre la fidelité des Martyrs par la violence des ſupplices, ils les tentoient en<g ref="char:EOLhyphen"/>fin par la douceur des plaiſirs, &amp; en effet, il arrivoit ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent que ceux qui avoient genereuſement reſiſté à toute la rage &amp; à toute la cruauté des boureaux, ſuccomboient à la tentation des delices. Helas! qu'il s'en trouvoit peu d'aſſez genereux pour faire, alors ce que nous ne liſons que d'un ſeul qui preſſé par tout ce que la volupté a de ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, couppa ſa langue avec ſes dens, &amp; la cracha au nez de la plus belle Dame de Rome qui le ſollicitoit, n'ayant que cela de libre pour ſe defendre d'elle, lié comme il étoit
<pb n="19" facs="tcp:61485:14"/> deſſus un lît tout ſemé de roſes! Ah! qu'il s'en tro uvo it en core peu qui, bien loin de ſe laiſſer vaincre aux douces per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuaſions de la volupté, mouroient de douleur d'eſtre par<g ref="char:EOLhyphen"/>my les plaiſirs, comme l'Hiſtoire nous l'écrit d'un autre!</p>
                  <p>Et il ne ſe faut pas étonner, Chrétiens, que cette paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion ſoit un Ennemy ſi puiſſant &amp; ſi redoutable, flattant, comme elle fait, ſi agreablement nôtre chair, qui eſt la choſe du monde que nous aimons naturêlement davantage.</p>
                  <p>L'intereſt &amp; l'ambition, qui ſont les deux autres Enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis que le monde nous donne à combattre, n'ont guere moins de force que la volupté pour corrompre l'innocence de nôtre coeur. En effet, où trouve-t'on des gens au<g ref="char:EOLhyphen"/>jourd'huy qui ne ſoient Eſclaves de l'une ou de l'autre de ces deux grandes puiſſances?</p>
                  <p>Dans les ſiecles mémes, qui ont paru les plus innocens, n'a-t'on pas vû que l'intereſt faiſoit une corruption univer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſêle dans le Monde? Ne fut-ce pas le crime de Saül &amp; de tout Iſraël, au 15. chap. du premier Livre de Samuël, où l'intereſt eut plus de force que le Commandement &amp; les Menaces de Dieu, puiſque ſon peuple victorieux des Ama<g ref="char:EOLhyphen"/>lecites, ſe laiſſa vaincre par cette infame paſſion, reſervant malgré ſa defenſe, tout ce qu'il y eut de precieuſes dé<g ref="char:EOLhyphen"/>pouïlles dans l'Arméc Ennemie defaite? Ne fut-ce pas l'intereſt qui corrompit un Apôtre dans la maiſon méme de Jeſus Chriſt, &amp; qui le porta juſpu'au ſacrilege de vendre &amp; de trahir ſon bon Maître? Tous les jours cette Paſſion n'a-t'elle pas encore le méme pouvoir? n'eſt-ce pas pour elle que tant de monde trahit à toute heure le Filz de Dieu? preſque tous les hommes ne preferent-ils pas leur intereſt à ſa gloire, comme Saint Paul s'en plaignoit déja de ſon tems? ils cherchent tous (diſoit il) leur intereſt, ſans ſe mettre en peine de celuy de Jeſus Chriſt.</p>
                  <p>Examinez, Mes Freres, ce qui ſe fait méme parmy les Chrétiens, &amp; les Chrétiens les plus reformez de l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe. Combien faiſons-nous voir d'ardeur pour devenir tous
<pb n="20" facs="tcp:61485:15"/> les jours plus riches, &amp; combien de froideur pour devenir plus ſains &amp; plus gens de bien? Allez voir ce qui ſe paſſe dans Rome ſur le Theatre, &amp; ſur le Thrône méme de la ſainteté pretenduë, vous connêtres bientôt que la méme paſſion qui fit vendre autrefois Jeſus Chriſt par Judas, y fait vendre à toute heure le Saint Eſprit par les Officiers du Pape, puiſqu'ils vendent &amp; les Eveſchez, &amp; les Indul<g ref="char:EOLhyphen"/>gences, &amp; la remiſſion des pechez, &amp; l'entrée du Para<g ref="char:EOLhyphen"/>dis, &amp; mil autres graces ſemblables dont le Saint Eſprit doit eſtre le diſtributeur, comme il en eſt le principe. Ce n'eſt point quelque reſſentiment d'un homme changé qui me le fait dire; On a depuis plus de deux ans aſſez d'experiences, que de tous les convertis je ſuis peut-eſtre un des plus moderez; Mais je dis ce qui eſt à propos de dire, &amp; ce que tout le monde ſçait.</p>
                  <p>Mais quand &amp; la volupté &amp; l'intereſt n'auroient pas aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez de force pour corrompre nôtre innocence, l'ambition toute ſeule en auroit plus qu'il n'en faut pour cela. Il n'eſt pas impoſſible de trouver encore des ames qui ne ſont ni voluptueuſes, ni intereſſées, mais je ne ſçay oùil s'en peut trouver que l'ambition n'ait point corrompuës. C'eſt proprement cela que l'on peut &amp; que l'on doit appeller le grand foible de l'homme. Il étoit encore dans l'état de ſon innocence originêle, &amp; au deſſus de tout ce que l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt &amp; la volupté pouvoient luy donner d'atteintes; ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant aux premieres attaques de l'ambition il ſe laiſſe vaincre ſans reſiſtance. Le Diable, qui avoit éprouvé luy méme la force de cette tentation, n'eut garde de jet<g ref="char:EOLhyphen"/>ter d'autre amorce pour ſeduire des ames auſſi belles &amp; auſſi innocentes que l'étoient celles d'Adam &amp; de ſa Fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me. Ce Tentateur étoit trop ſubtil, pour ne pas connè<g ref="char:EOLhyphen"/>tre que c'étroit l'endroit ſeul par où il les pouvoit prendre, &amp; aſſurement s'il y avoit eu qu lque tentation plus forte à leur faire, il n'eût pas manqué de s'en ſervir dans une oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion pareille, où il yalloit du ſalut, ou de la perte gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rale de tous les hommes.<note place="margin">Non E<g ref="char:EOLhyphen"/>vam ci<g ref="char:EOLhyphen"/>bus de<g ref="char:EOLhyphen"/>flexerat, non Ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLunhyphen"/>datorum deſtitue<g ref="char:EOLhyphen"/>rat obli<g ref="char:EOLhyphen"/>vio, ſed promiſſi honoris ambitio illece<g ref="char:EOLhyphen"/>broſa de<g ref="char:EOLhyphen"/>cepit. Bern. Serm.</note>
                  </p>
                  <pb n="21" facs="tcp:61485:15"/>
                  <p>On a bien vû encore depuis ce malheureux moment, que rien en effet n'étoit auſſi puiſſant quo l'ambition pour nous faire entreprendre toutes choſes contre le reſpect &amp; l'obciſſance quc nous devons à Dieu. Toutes les Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoires &amp; ſaintes &amp; profanes en ſont pleines d'exemples. Ne fut-ce pas cette paſſion enragée qui fit revolter Abſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lon contre ſon Pere, le meilleur Pere du monde? N'eſt-ce pas ce qui rendit Athalia, Meurtriere de ſes propres Enfans, aprés la mort d'Ochozias ſon Mary, ſans que la tendreſſe de Mere pût eſtre capable de luy ôter l'ambi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion d'eſtre ſouveraine? L'ambition d'une autre Femme ne fut-elle pas auſſi cruêle, lors que pour aller prendre poſſeſſion du Thrône, elle fit paſſer les chevaux de ſon carroſſe ſur le ventre de ſon Pere qui venoit d'eſtre maſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cré? C'en eſt trop, Mes Freres, pour connêtre le pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voir de cette inhumaine paſſion, puiſqu'elle étouffe les plus tendres &amp; les plus fôrs ſentimens de la nature méme. Juſque là que Saint Baſile a oſé l'appeller dans une de ſes Lettres, le plus méchant de tous les Diables.</p>
                  <p>Concluez donc avec moy que le monde (qui ſelon Saint Jean, &amp; ſelon nos experiences continuêles, n'eſt rien autre choſe que volupté, intereſt, &amp; ambition) doit eſtre ſans doute un Ennemy bien puiſſant &amp; bien invinci<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, &amp; que par conſequent, ſi jamais on en remporte la victoire, cette victoire eſt infiniment glorieuſe. Qu'il faut ſoûtenir de combás avant que de ſurmonter des Enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis auſſi terribles que ceux-là! Et s'il eſt vray ce que diſoit un Philoſophe; &amp; Tertull. aprés luy, <note place="margin">Senec. in Ep.</note> qu'un homme aux priſes avec la méme fortune (comme l'étoit Job deſſus ſon fumier) étoit un ſpectacle digne des yeux &amp; de l'attention de Dieu, en eſt-ce un qui le ſoit moins de voir un homme ſeul combattre toutes les forces dumonde? de le voir attaqué par tout ce que la volupté a de plus tendre &amp; de plus attirant, ſans que la douceur de tous les plaiſirs corrompe l'integrite de ſon coeur, &amp; l'innocence de ſa vie?
<pb n="22" facs="tcp:61485:16"/> Quelle merveille, Chrétiens, de voir un homme ſoli<g ref="char:EOLhyphen"/>cité par tout ce que l'intereſt a de tentations plus fortes, par tout l'éclat de l'or &amp; de l'argent, &amp; par tout le plaiſir que l'on a d'eſtre riche, ſans que ſon ame ſoit abbattuë dans la violence de cet aſſaut? Quel miracle, quel pro<g ref="char:EOLhyphen"/>dige de voir enfin un homme que l'ambition tente par l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perance de toutes les grandeurs, &amp; qui demeure ferme dans les ſentimens de ſon humilité &amp; de ſa modeſtie, ſans ſe laiſſer éblouïr par tout le brillant des Thrônes, des Scep<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, &amp; des Couronnes, &amp; qui triomphe ainſi du monde avec toute ſa gloire? Ah! que les Apôtres &amp; que tous les Juſtes, qui ont combattu &amp; qui ont triomphé de la ſorte, peuvent bien dirc ce qui eſt écrit dans Saint Paul, qu'ils ſont le ſpectacle de Dieu, des Anges, &amp; des Hommes, ſpectacle de complaiſance à l'égard de Dieu, d'admira<g ref="char:EOLhyphen"/>tion à l'égard des Anges, &amp; d'étonnement à l'égard des Hommes.</p>
                  <p>O le glorieux triomphe que remportent donc ceux qui ſont nez de Dieu, puiſqu'ils ſont les Vainqueurs d'un mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de ſi difficilc à vaincre! &amp; il ne faut pas douter que ceux qui ſont nez de Dieu, n'ayent en effet gagné cette victoi<g ref="char:EOLhyphen"/>re, puiſque le monde dont nous parlons, c'eſt à dire, la volupté, l'intereſt, &amp; l'ambition, ne peut rien avec tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſes forces ſur des gens qui ont l'honneur de reſſembler à Dieu, comme les Enfans reſſemblent à leur Pere. Et cette adoption qu'il a fait d'eux, étant une generation ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rituêle, il ne faut point douter qu'il ne leur communique ſon Eſprit, puiſque c'eſt ſelon l'Eſprit qu'ils ſont ſes Enfans, &amp; qu'étant remplis de cet Eſprit Divin, il ne leur ſoit aiſé de triompher de tout ce qui eſt contraire à l'innocence de ſes maximes, &amp; à la pureté de ſes ſentimens.</p>
                  <p>Voilà ce qui faiſoit dire à nôtre Apôtre immediatement avant nôtre Texte, que les Commandemens de Dieu ne ſont pas difficiles pour ceux qui ſont nez de luy, comme il s'en explique auſſi-tôt. Car en verité, quel Commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ment
<pb n="23" facs="tcp:61485:16"/> Dieu fit-il jamais dont l'obeïſſance ne ſoit aiſée, à quiconque eſt devenu Saint en quelque maniere comme luy par cette renaiſſance myſtique, &amp; par cette commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nication de ſon Eſprit? Quelle difficulté trouveroit-on à luy obeïr, quand on eſt Maître &amp; victorieux de tout ce qui empeſche qu'on ne luy obeïſſe? Nôtre volupté, nôtre in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt, nôtre ambition étans comme ils ſont les grans ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtacles de nôtre fidelité à ſes Commandemens, il n'y a point de doute qu'aprés avoir ſurmonté ces trois puiſſans Ennemis de la Loy de Dieu, elle n'a plus rien qui ne ſoit facile; car toute la peine quo l'on trouve ordinairement à faire ce que Dieu veut, c'eſt que la volupté, l'intereſt, ou l'ambition nous conſcillent, &amp; nous perſuadent le con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire. Mais quand on a triomphé de ces trois paſſions (quiſont proprement ce que Saint Paul dans la 1. aux Cor. 2.12. appelle l'eſprit du monde, &amp; Saint Jean dans nôtre Texte le monde méme) alors quelque choſe que Dieu commande, bien loin d'y trouver de la peine, on y ſent du plaiſir; Et la raiſon de ce goût &amp; de cette facilité n'eſt autre que celle que nous diſons, comme le témoigne ſi evidemment nôtre Apôtre, lors qu'aprés avoir dit que les Commandemens de Dieu ſont faciles, il en donne incon<g ref="char:EOLhyphen"/>tinent la prouve, car (dit il) tout ce qui eſt né de Dieu ſurmonte le mondo, faiſant voir par là manifeſtement qu'il n'y a que le monde (c'eſt à dire, ſon Eſprit &amp; ſes maximes) qui rende nôtre obeïſſance malaiſée, &amp; que la marque infaillible d'avoir vaincu le monde, eſt la facilité que l'on trouve à obeïr aux Commandemens de Dieu.</p>
                  <p>Mais helas! qu'il y a donc bien peu de gens qui ayent vaincu le monde, puiſqu'il y en a ſi peu qui ne trouvent les Commandemens de Dieu difficiles. C'eſt un joug qui leur parêt inſupportable, juſqu'à oſer dire méme, qu'ils ſont impoſſibles quelquefois.</p>
                  <p>Vous n'avez donc pas ſurmonté le monde, vous qui vous plaignez encore de leur difficulté; qui gemiſſez ſoûs
<pb n="24" facs="tcp:61485:17"/> la pezanteur de ce joug, &amp; qui montrez tant de peine à vous ſoûmettre aux Ordres &amp; aux Commandemens qu'il vous fait.</p>
                  <p>Non, non, vous n'avez pas encore triomphé du mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, vous qui eſtes encore Eſclaves de vos plaiſirs, de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre intereſt, &amp; de vôtre orgueil, puiſque c'eſt en effet cela méme qu'on appelle proprement le monde. Cette illuſtre victoire n'appartient qu'aux Enfans de Dieu, qu'il a comme transformez en luy par une reſſemblance de ſain<g ref="char:EOLhyphen"/>teté d'Eſprit &amp; de Vie. N'eſperez donc point la gloire de ce triomphe, ſans eſtre auparavant entrez dans cette noble alliance avec Dieu: Mais auſſi-toſt-que vous ſerez deve<g ref="char:EOLhyphen"/>nus ſes Enfans, par un renouvellement de conduite, &amp; par une renaiſſance de pieté &amp; de grace, ſoyez aſſurez de triompher du monde, parce que c'eſt l'Oracle d'une veri<g ref="char:EOLhyphen"/>té infaillible qui l'a dit, que tout ce qui eſt né de Dieu, ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>monte le monde. Et puiſque c'eſt par la Foy qu'on gagne cette victoire, ainſi que le Texte nous le dit, Examinons dans la derniere Partie de ce Diſcours quelle eſt cette Foy.</p>
               </div>
               <div n="3" type="part">
                  <head>TROISIEME PARTIE.</head>
                  <p>Il en eſt à peu prés des combás ſpirituels comme des au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres: Il ne ſuffit pas dans les combás ordinaires d'eſtre fort &amp; d'eſtre vaillant pour vaincre, tout le monde ſçait qu'il faut encore avoir des armes &amp; s'en ſervir. De méme ce n'eſt pas aſſez pour vaincre le monde d'eſtre né de Dieu, il faut prendre des Armes pour s'oppoſer à la violence de ce redoutable Ennemy, car comme dit Saint Auguſtin dans les Livres de ſa Cité, <note place="margin">L. 22. c. 25. victo<g ref="char:EOLhyphen"/>ria de hoc mundo non no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtris vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcribe<g ref="char:EOLhyphen"/>tur.</note> La victoire de ce monde ne ſe doit pas attribuer à nos forces, ce n'eſt point par elles que nous la gagnons. Mais de quelles Armes ſe faut-il ſervir? rien ſans doute ne peut triompher du monde ni comme cauſe principale, ni comme inſtrument de la victoire qui ne ſoit né de Dieu, puiſque Saint Jean n'attribuë cet hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur
<pb n="25" facs="tcp:61485:17"/> qu'à ce qui en eſt né. Nos armes doivent donc eſtrë quelqu'une de ces vertus qu'on appelle Theologales ou Di<g ref="char:EOLhyphen"/>vines, non ſeulement à cauſe que Dieu en eſt le premier objet, mais auſſi parce qu'il en eſt immediatement le princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pe, à la difference des autres vertus, que l'on appelle Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rales, quipeuvent naître d'ailleurs.</p>
                  <p>Ce doit donc eſtre neceſſairement ou la Foy, ou l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perance, ou la Charité qui nous ſervent d'armes dans ce combat. Mais pourquoy plûtôt la Foy que les deux au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres? L'Eſperance n'eſt-elle pas admirablement propre pour ce grand employ, puiſque nous promettant les re<g ref="char:EOLhyphen"/>compenſes eternêles, il n'y a point de tentations, ni d'ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fors qu'elle ne puiſſe nous faire vaincre? Ou bien au moins pourquoy ne ſera-ce pas la Charité qui eſt la Reine, &amp; la plus noble de toutes les vertus, comme nous en aſſure l'Apôtre, &amp; dont Saint Auguſtin a oſé dire, <note place="margin">Tanta eſt charitas quae ſi ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ſit haben<g ref="char:EOLhyphen"/>tur om<g ref="char:EOLhyphen"/>nia; ſi de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſit, fru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bentur caetera. Aug.</note> qu'elle étoit ſi parfaite qu'en l'ayant elle ſeule, on a tout, &amp; qu'en ne l'ayant pas, il eſt inutile d'avoir tout le reſte; ce qu'il avoit appris ſans doute de Saint Paul, qui diſoit, que le Martyre, ni les choſes les plus ſaintes, ni la Foy elle mé<g ref="char:EOLhyphen"/>me ne ſert de rien ſans la Charité?</p>
                  <p>Cependant il en faut croire nôtre Texte, qui dit ouver<g ref="char:EOLhyphen"/>tement, que c'eſt la Foy par qui l'on triomphe du monde, &amp; Saint Paul en effet dans l'Epitre aux Hebreux s'accorde aſſez à ce ſentiment, lors qu'il dit, que c'eſt par la Foy que tant de Juſtes ont fait de ſi grandes merveilles, &amp; qu'ils ont vaincu les Royaumes, (quels Royaumes, ſi ce n'eſt du monde, de la chair, &amp; du Diable?) &amp; qu'ils ont conquis celuy de l'eternité. N'eſt-ce pas de la Foy dont Nôtre Seigneur luy méme a dit, que rien ne luy étoit im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſible, &amp; qu'il n'en faloit qu'un peu pour faire des pro<g ref="char:EOLhyphen"/>diges, juſqu'à tranſporter méme des montagnes.</p>
                  <p>Mais comme il ſe trouve bien des Chrétiens qui ont la Foy, &amp; qui cependant ſont plûtoſt les Eſclaves du mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de que les <note n="*" place="margin">Pluriqui fidem te<g ref="char:EOLhyphen"/>nent, vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tam fidei non te<g ref="char:EOLhyphen"/>nent. Greg. Mor. 2<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</note> Maîtres &amp; les Triomphateurs, quelle ſorte
<pb n="26" facs="tcp:61485:18"/> de Foy eſt donc celle qui doit ſervir d'inſtrument à une victoire ſi glorieuſe.</p>
                  <p>Il ſemble que nôtre Apôtre dés le verſet, qui ſuit nôtre Texte, ait voulu nous épargner la peine de cette recher<g ref="char:EOLhyphen"/>che, qui eſt-ce (dit-il) qui ſurmonte le monde, ſi ce n'eſt celuy qui croit que Jeſus eſt le Filz de Dieu? Nean<g ref="char:EOLhyphen"/>moins comme il ſe trouve unc infinité de gens qui croyent cela, &amp; qui ne laiſſent pas d'eſtre plûtoſt vaincus par le monde, que de le vaincre eux mémes, nous ſommes en<g ref="char:EOLhyphen"/>core auſſi embaraſſez que nous étions, &amp; nous avons be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoin de recourir à la Theologie &amp; à d'autres Textes de l'Ecriture, pour avoir l'éclairciſſement d'une auſſi grande &amp; auſſi importante difficulté que l'eſt celle-cy.</p>
                  <p>La Theologie diſtingue deux ſortes de Foy, une morte, &amp; une vivante.</p>
                  <p>La Foy morte, qu'elle appelle autrement ou imparfaite ou informe, n'eſt rien que la conviction ſimple que nous avons d'une verité ſur des témoignages divins, ſans que pour cela nôtre volonté devienne meilleure par cette con<g ref="char:EOLhyphen"/>viction de nôtre entendement.</p>
                  <p>Il y en a qui appellent encore cette Foy ou ſpeculative ou hiſtorique, parce qu'elle nous fait croire ſculement le fait des choſes, ſans nous porter à d'autres actes dignes de cette creance.</p>
                  <p>C'etoit de cette Foy que parloit Saint Jacques au 2. chap. de ſa Canonique v. 14. lors qu'il diſoit, à quoy ſervira que quelqu'un ait la Foy, &amp; qu'il n'ait pas les oeuvres? La Foy le poura-t'elle ſauver? C'eſt auſſi dans ce ſens que Saint Paul en parloit dans ſa premiere aux Cor. 13.2. Si j'ay aſſez de Foy (diſoit-il) pour tranſporter des Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tagnes, &amp; que je n'aye pas la Charité, je ne ſuis rien.</p>
                  <p>Il y en a qui appellent encore cette Foy la Foy des De<g ref="char:EOLhyphen"/>mons, parce qu'un Apôtre parlant autrefois à quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'homme qui avoit la Foy ſans les oeuvres, Tu crois (di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit-il) qu'il y aun Dieu, &amp; tu fais bien de le croire, mais
<pb n="27" facs="tcp:61485:18"/> les Demons le croient auſſi, &amp; c'eſt la cauſe de leurs trem<g ref="char:EOLhyphen"/>blemens. Les Demons pour cela n'en ſont pas moins Demons, ni moins Méchans.</p>
                  <p>Cette Foy ſterile ne ſert de rien, ſi ce n'eſt à nous ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre plus coûpables, puiſqu'ayant cru ce qu'il faloit croire, nous n'avons point d'excuſe de n'avoir pas vêcu comme il faloit vivre. <note place="margin">Fides re<g ref="char:EOLhyphen"/>cta nihil proficit, ſi vita pra<g ref="char:EOLhyphen"/>va eſt. Ex Chryſoſt. in To. 4. Homil. 62:</note> Ce n'eſt donc pas cette ſorte de Foy que nôtre Texte louë ſi hautement, juſqu'à dire, qu'elle eſt la victoire qui ſurmonte le monde. Il faut que ce ſoit une Foy genereuſe &amp; guerriere, &amp; non pas une Foy poltron<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, làche, &amp; abbattuë comme l'eſt celle cy, qui n'a le courage ni de rien entreprendre, ni de rien ſoûtenir.</p>
                  <p>L'Ecriture &amp; la Theologie nous parlent d'une autre ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te de Foy, entierement oppoſée. On l'appelle une Foy vivante, parfaite, ou formée, laquelle, outre que d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bord elle convainc l'entendement par l'authorité des veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tez revelées, perſuade encore la volonté de les approuver par des ſentimens conformes à de ſi ſaintes connoiſſances. Elle eſt, comme Jeſus Chriſt diſoit qu'étoit Saint Jean Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ptiſte, un flambeau luiſant &amp; ardent; luiſant, parce qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le porte les lumieres &amp; les connoiſſances dans l'eſprit; ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dent, parce qu'elle porte le feu &amp; la pieté dans le coeur.</p>
                  <p>C'étoit d'elle que le Prophete Habacuc diſoit, que le Juſte vivroit dans ſa Foy, c'eſt à dire, à cauſe de ſa Foy, comme l'explique S. Paul aux Romains chap. 1. v. 17. Et le méme Apôtre en parle encore aux Chapitres ſuivans, &amp; par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulierement au 3. v. 28. où il dit, que c'eſt la penſée de tous les Chrétiens que l'homme eſt juſtifié par la Foy ſans les oeu<g ref="char:EOLhyphen"/>vres de la Loy de Moïſe<g ref="char:punc">▪</g> Il en dit autant preſqu'en mémes pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles au commencement du 5. Chapitre qui ſuit, &amp; en divers endroîs de la méme Epitre, &amp; dans toutes les autres. Saint Pierre n'en diſoit pas moins, lors que, preſchant au 9 des Actes, il aſſuroit les Gentils que Dieu avoit purifie leurs coeurs par la Foy; &amp; dans ſa premiere Canonique chap. 1. v. 5. Vous eſtes conſervez (diſoit-il) par le moyen de la
<pb n="28" facs="tcp:61485:19"/> Foy, pour heriter le ſalut, qui eſt la recompenſe de la Foy, comme il le dit incontinent en fuite v. 9. Et c'eſt aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurement celle que l'Apôtre Saint Jude dans ſon Ep. Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>lique v. 20. appelle tres ſainte; non ſeulement parce qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le met la ſainteté formêle <gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ans l'ame, mais parce qu'en effet (comme l'expliquent les Theologiens) elle accom<g ref="char:EOLhyphen"/>plit tous les devoirs de la ſainteté par une obeïſſance entie<g ref="char:EOLhyphen"/>re aux diſpoſitions &amp; aux Commandemens de Dieu. Ce qui donne quelquefois occaſion de l'appeller une Foy obeïſſante; &amp; c'eſt de celle-la ſans doute que parle nôtre Texte, quand il dit, que la victoire qui ſurmonte le mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de c'eſt la Foy.</p>
                  <p>Ce n'étoit donc pas aſſez, Chrétiens, de vous mon<g ref="char:EOLhyphen"/>trer que tout ce qui eſt né de Dieu triomphe du monde, &amp; que c'eſt par la Foy qu'il en triomphe: Il faloit neceſſaire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment vous dire encore par quelle ſorte de Foy: Car nous ne manquons pas d'Ennemis qui nous accuſent de donner à la Foy toute ſeule, ſans l'accompagnement des autres vertus, cette puiſſance victorieuſe. Et il ſe trouve en ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fet parmy nous des ames aſſez libertines, ou aſſez mal in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruites pour ſe perſuader qu'il ne faut que croire pour triompher de tout, &amp; pour eſtre ſauvé; &amp; aſſurement on les verroit mieux vivre, ſi elles avoient une autre penſée; car il eſt impoſſible de mener une vie ſi mauvaiſe, quand on croit veritablement qu'il en faut mener une meilleure pour eſtre ſauvé.</p>
                  <p>Que nos Ennemis &amp; que nos Libertins ou nos Ignorans apprement donc aujourd'huy ce que nous penſons, &amp; ce qu'il faut effectivement penſer de la Foy qui juſtifie, ou comme parle nôtre Texte qui triomphe du monde.</p>
                  <p>Le veritable ſentiment de toutes les Egliſes bien Refor<g ref="char:EOLhyphen"/>mées eſt que cette Foy n'eſt pas qu'une Creance nuë &amp; ſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rile, qui reconnoît &amp; qui confeſſe ſeulement la verité de nos myſteres, ſans ſe mettre en peine des prattiques de la pieté que ces myſteres demandent: Mais elles nous en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignent
<pb n="29" facs="tcp:61485:19"/> toutes, que cette Foy eſt accompagnée de tout ce que l'Evangile nous ordonne de ſainteté. Si bien que la Foy ſelon nôtre Doctrine eſt incapable de nous juſtifier, &amp; de vaincre le monde, ſi la charité n'eſt avec elle; &amp; c'eſt en vain que je croy en Jeſus Chriſt, ſi je ne l'aime, &amp; ſi je ne fais ce que ſon Evangile m'ordonne de faire.</p>
                  <p>Ainſi quand nous diſons avec l'Ecriture que la Foy juſti<g ref="char:EOLhyphen"/>fie, qu'elle purge les coeurs, qu'elle triomphe du monde, nous ne parlons que d'une Foy amoureuſe, patiente, hum<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, &amp; ſainte de toutes les manieres. C'eſt de la ſorte qu'en parlent tous les Peres, <note place="margin">Credit fruſtra qui non Amat. Aug. in Enchir. ad Lau<g ref="char:EOLhyphen"/>rent. c. 17. Fidei o<g ref="char:EOLhyphen"/>pus eſt dilectio. Aug. in Pſ. 31. Vera fi<g ref="char:EOLhyphen"/>des eſt quae ver<g ref="char:EOLhyphen"/>b<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>s cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dit, mori<g ref="char:EOLhyphen"/>bus non contradi<g ref="char:EOLhyphen"/>cit. Greg. in Evang. Hom. 29. Vera &amp; plena fi<g ref="char:EOLhyphen"/>d<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap> uni<g ref="char:EOLhyphen"/>verſa p<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>aecepta c<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap>mple<g ref="char:EOLhyphen"/>ct<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap>ur. Bern.</note> &amp; Saint Jean méme dans nôtre Texte, comme il eſt aiſé de le voir par les verſets quile precedent &amp; qui le ſuivent: Car bien qu'il diſe ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolument que ceux qui croyent que Jeſus eſt le Fils de Dieu, ſurmontent le monde, il parle auparavant &amp; aprés de la Charité, &amp; de l'obſervation des Commandemens de Dieu, comme de choſes inſeparablement attachées à cette Foy victorieuſe.</p>
                  <p>Voila donc, Chrétiens, quelle eſt la Foy qui triomphe du monde dans les Juſtes. C'eſt ce bouclier impenetra<g ref="char:EOLhyphen"/>ble dont parle Saint Paul, qui repouſſe tous les coûs des Ennemis qui nous tentent. Un homme armé de cette Foy peut dire avec cot Apôtre que, quelque tentation dont il ait à ſoûtenir les aſſaùs, rien ne le ſeparera de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour de Jeſus Chriſt, rien ne le debauchera de ſon devoir, rien ne le rendra l'Eſclave du peché. Que le monde vien<g ref="char:EOLhyphen"/>ne avec toutes ſes forces, avec toutes les douceurs de la volupté, avec toutes les corruptions de l'intereſt, avec toutes les pompes de l'ambition, il ne fera que des entre<g ref="char:EOLhyphen"/>priſes vaines, &amp; des effors inutiles ſur un homme armé d'une Foy &amp; ſi guerriere &amp; ſi genereuſe. En effet, qui luy peut dire la volupté qui le puiſſe corrompre? Si elle pro<g ref="char:EOLhyphen"/>met à ſon corps tout ce qu'elle a &amp; de tendre &amp; de doux, le Juſte que fait-il dans ce rude aſſaut, où il a tous les plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſirs à combattre? il oppoſe ſa Foy; Je crois un Dieu (dit-il)
<pb n="30" facs="tcp:61485:20"/> qui n'a voulu vivre que dans la penitence, lors qu'il a vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu vivre parmy nous, toûjours ſevere à ſa chair, toûjours mortifié dans ſes ſens, jamais dans les plaiſirs, &amp; preſque toûjours dans les douleurs, qui ne trouva dans les amer<g ref="char:EOLhyphen"/>tumes de ſa mort que du Fiel &amp; du vinaigre pour les adou<g ref="char:EOLhyphen"/>cir. Quoy! je crois cela, &amp; je m'abandonneray cepen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant à de voluptez criminêles? Je n'en feray rien. L'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereſt ne trouve pas moins de fermeté &amp; de reſiſtance; il ſolicite ce fidele par toutes les perſuaſions que l'or &amp; l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gent ſont capable de faire dans le monde. Preſſé par cet aſſaut que fait-il? il prend ſon bouclier ordinaire, il op<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe ſa Foy! Ah! (dit-il) je croi qu'un Dieu s'eſt fait pauvre pour me faire riche, qu'il n'a rien voulu poſſeder ſur la terre; qu'à ſa naiſſance il n'avoit que de la paille; que durant ſa vie il n'avoit pas où repoſer ſa tête; qu à ſa mort il étoit tout nud, &amp; moy pour m'enrichir je feray cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te injuſtice, je conſentiray a ce larçin, je me laiſſeray corrompre par mon intereſt? je n'en feray rien. L'am<g ref="char:EOLhyphen"/>bition n'aura pas plus d'avantage ſur luy quelque violent aſſaut qu'elle luy donne. Il me ſemble que je la voy avec ſon faſte &amp; ſa pompe venir tenter le coeur de ce Juſte, en le flattant de cet éclat &amp; de ces grandeurs, qui ont accoû<g ref="char:EOLhyphen"/>tumé d'en éblouïr tant d'autres. Que ſera-t'il dans cette attaque? ce qu'il a fait dans les premiers, il court à ſes armes, il court à ſa Foy, il l'oppoſe à cet Ennemy qui le preſſe: Quoy (dit il) le Dieu que je crois s'eſt ancanty juſqu'à ſe faire homme, s'eſt humilié juſqu'aux derniers abbaiſſemens, juſqu'à la mort méme, la plus honteuſe &amp; la plus infame! Cependant je voudray m'élever aux dé<g ref="char:EOLhyphen"/>pens de ſa gloire, je voudray m'aggrandir par des moyens injuſtes, je voudray pouſſer ma fortune auſſi loin que me l'inſpire la vanité? je n'en feray rien, &amp; il ne ſera jamais dit que ma vic aura dementy ma Foy. Je croy qu il y a des recompenſes eternéles pour couronner ma ſidelité, ſi je ne ſuccombe point à toutes ces tentations que le monde
<pb n="31" facs="tcp:61485:20"/> me fait; je croy qu'il y a des châtimens eternels pour puni<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ma lâcheté ſi j'y ſuccombe; he quoy! aurois-je aſſez per<g ref="char:EOLhyphen"/>du le ſens &amp; l'eſprit pour me reſoudre à le faire? Non, ou il faut attendre que je ne croye plus tout cela.</p>
                  <p>C'eſt ainſi, Mes Freres, que parle la Foy, c'eſt ainſi qu'elle combat, c'eſt ainſi qu'elle triomphe quand elle eſt veritable, quand elle eſt animée comme elle doit l'eſtre de l'Eſprit de toutes vertus, &amp; l'on connoît par les effets que l'on a cette Foy. On ne l'a pas, Chrétiens, quand on ſe rend encore ſi aiſement aux premieres ſolicitations de la volupté, de l'intereſt, de l'ambition. Ah! comment vòtre Foy, ſeroit elle victorieuſe du monde tandis que vous eſtes encore les Eſclaves des paſſions, qui ſont le monde méme, &amp; tandis que vous gardez les loix &amp; les maximes du monde plus religieuſement que celles de Dieu? La Foy victorieuſe du monde confeſſe Jeſus Chriſt par tout, l'aime par tout, le ſert &amp; le ſuit par tout: En verité, en verité, Chrétiens, la vôtre le fait-elle? O que pour peu de retour que châcun faſſe ſur ſoy méme, il trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vera aiſement qu'il n'a point cette Foy, puiſque tout eſt plein chez nous de revoltes, d'ingratitudes, &amp; d'inſide<g ref="char:EOLhyphen"/>litez à l'égard de Jeſus Chriſt, que nous cruciſions tous les jours, &amp; que nous diffamons, (comme nous le reproche Saint Paul au 6. de l'Ep. aux Heb.) Eſt ce donc croire en Jeſus Chriſt d'une Foy victorieuſe que de croire en luy pour le crucifier, &amp; pour le diffamer par les deſordres honteux de nòtre vic? Prenez, prenez, Mes Freres, des conduites plus dignes &amp; de luy &amp; de vous; Vivez confor<g ref="char:EOLhyphen"/>mement à la creance de ſon Evangile; faites regner ſon amour &amp; ſes volontez ſur vòtre coeur auſſi bien que ſes ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritez dans vôtre eſprit; ayez des oeuvres enſin, &amp; une vie pareille à la ſainteté de vòtre Foy, &amp; vous aurez alors une Foy victorieuſe, &amp; vous ſeréz du nombre des Juſtes, dont Saint Jean nous a dit dans tout nôtre Texte, <hi>Qu'ils ſont nez de Dieu; qu'ils triomphent du monde, &amp; qu'ils en
<pb n="32" facs="tcp:61485:21"/> triomphent par la Foy.</hi> Dieu veuille vous en faire la grace dans cette vie, pour vous couronner de gloire dans l'autre.</p>
                  <trailer>Et à ce Grand Dieu, immortel, inviſible, adorable, Pere, Filz, &amp; Saint Eſprit, qui nous en donne les eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rances glorieuſes, honneur, benediction, gloire, &amp; magnificence eternêlement; Ainſi ſoit-il.</trailer>
               </div>
            </div>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:61485:21"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
